**OpenType**，是一種可縮放字型（scalable
font）[電腦字体类型](../Page/電腦字体.md "wikilink")，採用[PostScript格式](../Page/PostScript.md "wikilink")，是[美國](../Page/美國.md "wikilink")[微軟公司與](../Page/微軟公司.md "wikilink")[Adobe公司聯合开发](../Page/Adobe.md "wikilink")，用来替代[TrueType字型的新字型](../Page/TrueType.md "wikilink")。这类字体的[文件扩展名有](../Page/文件扩展名.md "wikilink")`.otf、.ttf、.ttc`，类型代码是`OTTO`，现行标准为OpenType
1.8.2。

OpenType最初发表于1996年，并在2000年之后出现大量字体。它源於微軟公司的TrueType Open字型，TrueType
Open字型又源於[TrueType字型](../Page/TrueType.md "wikilink")。OpenType
font包括了Adobe CID-Keyed
font技術。Adobe公司已经在2002年末将其字体库全部改用OpenType格式。到2005年大概有一万多种OpenType字体，Adobe产品占了三分之一。

## 历史

OpenType之前的主流是[苹果公司和](../Page/苹果公司.md "wikilink")[微软开发的](../Page/微软.md "wikilink")[TrueType类型](../Page/TrueType.md "wikilink")，还有[Adobe公司开发的](../Page/Adobe.md "wikilink")[Type
1](../Page/Type_1_font.md "wikilink")（"[PostScript](../Page/PostScript.md "wikilink")"）字体类型。微软在1994年独自开发了"TrueType
Open"类型\[1\]，之后1996年[Adobe加入开发](../Page/Adobe.md "wikilink")，增加了其在Type
1字体中使用的对字体轮廓的支持，OpenType这个名字于是便用来称呼合并之后的技术。

在后来的十几年中，Adobe和微软继续开发改进OpenType格式，在2005年末，OpenType开始申请成为[国际标准组织](../Page/国际标准组织.md "wikilink")（ISO）的公开标准。这个新标准已经升级到OpenType
1.4，以适应ISO语言标准的一些变化，之后其被称为“开放字体类型（Open Font
Format）”。这个标准在2007年3月以ISO/IEC 14496-22发布。\[2\]

## 描述

OpenType使用TrueType字体通用的[sfnt架构](../Page/sfnt.md "wikilink")，但其加入若干“智能字体”（smartfont）选项，可以加强字体的字形和语言支持能力。OpenType字体中的[字形](../Page/字形.md "wikilink")（glyph）、轮廓数据可以在两种格式中任选其一：一个是在'glyf'表中TrueType格式轮廓，另一个是在'CFF '表中的[CFF](../Page/CFF.md "wikilink")（压缩字体格式，Compact
Font
Format）格式轮廓。CFF轮廓数据是基于[PostScript语言Type](../Page/PostScript.md "wikilink")
2字体格式。表格名'CFF '长度为四个字符，并且以一个空格字符结尾。

在如版式等大多数情况下，轮廓数据格式是什么类型并不重要，但这两种格式的区别在图元光栅化（rasterisation）的时候就有区别。而单从"OpenType"一词中看不出来使用的是哪种数据格式，所以有时候使用"OpenType
(PostScript flavor)", "OpenType CFF"，或者"OpenType (TrueType
flavor)"等称呼加以区别。

OpenType的主要特征有：

  - 字体编码基于[万国码](../Page/万国码.md "wikilink")（Unicode），可以支持任何文本，或者同时支持多种文本。
  - 一个OpenType字体可以带有最多65,536个[字形](../Page/字形.md "wikilink")。对于中文字库而言，最基本的字汇应该包含[Big5的](../Page/Big5.md "wikilink")13,060個漢字或是[GB2312-80标准的](../Page/GB2312-80.md "wikilink")6763个常用字型，这些字应该能满足一般用户的使用，对于户籍管理、银行系统和出版社等用户而言需要2万多字甚至7万多字的支持。
  - 字体有高级字形功能，可以进行对复杂文本进行充分的字形处理，并能通过更简单的文字施加更复杂的字形效果，比如用[罗马字母脚本书写](../Page/罗马字母.md "wikilink")[英文](../Page/英文.md "wikilink")。
  - 字体文件可以拓展到跨平台，能够在[Mac
    OS](../Page/Mac_OS.md "wikilink")，[Windows和一些Unix系统中进行设置](../Page/Windows.md "wikilink")。
  - 若不含[变体字等拓展字形和拓展文字性能](../Page/变体字.md "wikilink")，OpenType CFF字体比Type
    1要小

## 与其他类型比较

與[苹果公司的Apple](../Page/苹果公司.md "wikilink") Advanced Typography（简称AAT，旧名GX
Typography）比较，OpenType在字形选项上更不灵活，但是在语言相关的选项和支持略胜一筹。OpenType比AAT更为成功，它现在有大量的字体和支持的应用程序，使AAT成为过时的技术。AAT的单平台性能使其缺乏苹果以外的大厂商的支持。

从开发者的角度来说，在一般情况下OpenType比AAT更容易开发。首先，简单声明替换和OpenType的定位比AAT的状态表更简单易懂。其次，Adobe的认证策略不需要改变源代码，运行第三方字体编辑应用程序，如FontLab、FontMaster去添加有关性能支持。虽然Adobe的文本驱动代码支持不如微软的单独开发工具更为直观，但是它的VOLT（视觉开放字体版式工具，Visual
OpenType Layout Tool），一个制作字体的工具集成软件还是比较受欢迎的。

另一个区别是，OpenType支持framework（如微软的[Uniscribe](../Page/Uniscribe.md "wikilink")），若要处理[阿拉伯语等语言的时候只需要提供一些特殊的语言处理知识](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")。而在AAT中，ATT字体开发者需要对该语言字体的全面认识。这意味着AAT可以处理任何特殊语言，但是需要字体开发者的相当高度的语言知识。另外，OpenType字体更容易制作，但-{只}-能支持应用程序和操作系统能够识别的复杂文字。
在支持OpenType之前，Adobe针对高级文字处理中曾推出“multiple master
fonts”，但其缺乏OpenType的异体字和语言控制，在字体形状上有更多的控制参数。

## OpenType支持

OpenType支持有以下几个方面：所有应用程序和多数操作系统能在使用旧字体的同时使用OpenType字体；特别要注意的是，万国码的拓展语言支持；支持[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")、[印度语言等](../Page/印度.md "wikilink")“复杂文本”；以及[英语等拉丁文本的高级字形支持等](../Page/英语.md "wikilink")。

在微软的操作系统中，OpenType
TT字体（.TTF）能向后兼容，因此其支持所有[视窗操作系统](../Page/视窗.md "wikilink")。OpenType
PS字体（.OTF）支持[Windows
2000或以後的版本](../Page/Windows_2000.md "wikilink")。在[Windows
95](../Page/Windows_95.md "wikilink")／[98](../Page/Windows_98.md "wikilink")／[NT](../Page/Windows_NT.md "wikilink")／[Me系统中需要安装](../Page/Windows_Me.md "wikilink")[Adobe
Type Manager才能使用基本的罗马字符支持](../Page/Adobe_Type_Manager.md "wikilink")。

通过[万国码](../Page/万国码.md "wikilink")（Unicode）的拓展语言，可以在大多数的视窗应用程序中同时对OpenType和TrueType支持，包括[Publisher](../Page/Publisher.md "wikilink")，大多数的Adobe应用程序，微软[Office](../Page/Microsoft_Office.md "wikilink")
2003（但[Word](../Page/Word.md "wikilink") 2002不行），以及多数的Mac
OS应用程序，包括苹果自己开发的[TextEdit和](../Page/TextEdit.md "wikilink")[Keynote](../Page/Keynote.md "wikilink")。在Mac
OS X中，通过文字处理[Mellel](../Page/Mellel.md "wikilink")，OpenType得到了全面支持。

OpenType通过微软的Office和Publisher等软件支持复杂书写文本，Adobe
[InDesign也提供](../Page/InDesign.md "wikilink")[日文的拓展OpenType功能](../Page/日文.md "wikilink")，但是不直接支持[中东和](../Page/中东.md "wikilink")[印度文本](../Page/印度.md "wikilink")——Adobe为支持[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")、[希伯来语等中东语言](../Page/希伯来语.md "wikilink")，单独发行另外的InDesign版本。

[拉丁语言文本的高级字形支持主要是通过Adobe的应用程序](../Page/拉丁语言.md "wikilink")，如Adobe
[InDesign](../Page/InDesign.md "wikilink")、[Adobe
Photoshop和](../Page/Adobe_Photoshop.md "wikilink")[Adobe
Illustrator来支持](../Page/Adobe_Illustrator.md "wikilink")。[QuarkXPress](../Page/QuarkXPress.md "wikilink")
6.5及其以下版本不支持万国码，因此含有WinANSI/MacRoman字符表外的文字在OpenType字体中将无法正常显示（同理，在其他使用万国码的字体格式也不行）。[Corel公司的](../Page/Corel.md "wikilink")[CorelDRAW不支持OpenType字形功能](../Page/CorelDRAW.md "wikilink")。尽管如此，Quark公司在2006年5月发布的[QuarkXPress](../Page/QuarkXPress.md "wikilink")
7中开始支持OpenType，和Adobe程序达到类似的效果。

另外，[Windows Presentation
Foundation管理代码执行支持OpenType](../Page/Windows_Presentation_Foundation.md "wikilink")
CFF字体和一些高级字形功能，如连写、旧体数字、花体字形、拐点、超文本和次文本，小型大写字母、字形替换、多重基线、前后／风格化字间距调整、行间调整、注释字符等等。

[Mac OS X v10.4及其之后系统中的](../Page/Mac_OS_X_v10.4.md "wikilink")[Apple
Advanced
Typography也支持OpenType拉丁文本语言的高级字形功能](../Page/Apple_Advanced_Typography.md "wikilink")，如小型大写字母，旧体数字和多种连写。但是它不支持前后字母间距调整、定位格式、字形倒序等，因此Mac
OS X
v10.4不能通过OpenType支持阿拉伯语、印度的文字——这些文本通过苹果自己的[AAT字体来支持](../Page/Apple_Advanced_Typography.md "wikilink")。

在自由软件环境，如[Linux中](../Page/Linux.md "wikilink")，OpenType支持是通过[FreeType项目来支持的](../Page/FreeType.md "wikilink")，包括自由执行[X
Window
System](../Page/X_Window_System.md "wikilink")，如[Xorg](../Page/Xorg.md "wikilink")。

[Special_Cyrillics.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Special_Cyrillics.png "fig:Special_Cyrillics.png")

### Mac OS X系统支持的特性

在[Mac OS X
v10.4](../Page/Mac_OS_X_v10.4.md "wikilink")（Tiger）中，[苹果公司开始在操作系统中支持OpenType功能](../Page/苹果公司.md "wikilink")，减轻了程序开发者的任务，但是仍有一些需要注意的地方：

  - 在Mac OS
    10.4.0到10.4.3中，若字体被识别为具有OpenType表，任何[AAT表值将被忽略](../Page/AAT.md "wikilink")（之后，AAT功能优先于OpenType功能。）
  - \-{只}-有以下的GDEF/GPOS/GSUB功能标签被确认是支持的：
      - `liga`: Common ligatures普通连写
      - `dlig`: Discretionary ligatures
      - `sups`: Superior/superscript position
      - `tnum`: Tabular numerals表用数字
      - `pnum`: Proportional numerals比例数字
      - `onum`: Old style numerals旧体数字
      - `lnum`: Lining numerals线性数字
      - `sinf`: Scientific inferiors
      - `zero`: Slashed zero斜线零
      - `ital`: Italics斜体
      - `trad`: Traditional CJK forms传统CJK样式
      - `jp78`: JIS 1978 CJK forms日本JIS1978CJK样式
      - `jp83`: JIS 1983 CJK forms日本JIS1983CJK样式
      - `expt`: Expert CJK forms专家CJK样式
      - `nlck`: NLC Kanji forms NLC汉字格式
      - `ruby`: Ruby notation forms注音字符样式
      - `pwid`: Proportional CJK widths比例CJK宽度
      - `fwid`: Full CJK widths全角CJK宽度
      - `hwid`: Half CJK widths半角CJK宽度
      - `twid`: Third CJK widths三分之一CJK宽度
      - `qwid`: Quarter CJK widths四分之一CJK宽度
      - `palt`: Alternate proportional CJK widths变C比例JK宽度
      - `halt`: Alternate half CJK widths变半角CJK宽度
      - `vert` or `vrt2`: Optimised kana vertical alternates
      - *本列表不完整*
  - 以下功能是被确认**不**支援的：
      - `mark`: Mark‐to‐base positioning
      - `mkmk`: Mark‐to‐mark positioning
      - `mset`: Mark positioning via substitution
      - `nukt`: Nukta form
      - `akhn`: Akhand ligature
      - `rphf`: Reph form
      - `blwf`: Below-base form底基线样式
      - `half`: Half-form（pre-base form）
      - `pstf`: Post-base form
      - `vatu`: Vattu variants
      - `pres`: Pre-base substitution
      - `blws`: Below-base substitution
      - `abvs`: Above-base substitution
      - `psts`: Post-base substitution
      - `haln`: Halant form substitution
      - `blwm`: Below-base mark positioning
      - `abvm`: Above-base mark positioning
      - `dist`: Distances

## SING外字解决方案

2005年Adobe在其创意软件套装[Adobe Creative
Suite中发表了一个新的技术](../Page/Adobe_Creative_Suite.md "wikilink")“外字”（Gaiji）解决方案。

所谓“[外字](../Page/外字.md "wikilink")”，源自日语的“表外汉字”（，hyōgai
kanji）。与拉丁语言不同，在[东亚](../Page/东亚.md "wikilink")[表意文字系统如](../Page/表意文字.md "wikilink")[中文](../Page/中文.md "wikilink")、[日文中](../Page/日文.md "wikilink")，没有固定数量的字符集。一般字符集只含有8,000到15,000的常用字，另外数万个非常用字、生僻字，往往没有在各国的标准中给予编码。另外一个情况是[异体字](../Page/异体字.md "wikilink")：一个表意文字（[汉字](../Page/汉字.md "wikilink")）在不同的历史时期、地域产生了不同的字形，而一些地名人名等专有名字必须要使用传统的写法，需要使用这些冷僻字形，造成了生僻字问题，日语中称为“外字”问题。

为了处理这些冷僻字，先前已经出现过很多方案，比如在[万国码中的私用区域](../Page/万国码.md "wikilink")（Private
use
area）增加编码等。这样的处理方法无法在制定环境以外的地方使用，基于私用区域编码的万国码制作的文档无法通用。另外一个办法就是将其处理成[图像](../Page/图像.md "wikilink")，这又导致文字排版的麻烦，因为版面指令无法作用于图像，无法被当成文本搜索，而且由于机器从字体描绘字形和描绘图像的机制完全不同，这样的处理导致插入的冷僻字看起来很突兀。

SING技术是和[Adobe Creative
Suite](../Page/Adobe_Creative_Suite.md "wikilink")
2一起发布的，它允许用户创建新字形，每个新字形作为一个独立的字体打包。这样打包出来的字形称为*字形包（glyphlet）*。这种格式通过Adobe公开的，且基于OpenType。这个包的内容包括字形的[TrueType或](../Page/TrueType.md "wikilink")[CFF轮廓样式](../Page/CFF.md "wikilink")，标准OpenType表格，声明字形的尺寸和组合行为，以及元数据，附加信息，如字形包的认证、所属，还有读音或者部首分类等语言方面的分类等。SING字形包也可以使用[Fontlab公司的SigMaker](../Page/Fontlab.md "wikilink")3程序创建。

SING（Smart INdependent
Glyphlets，智能独立字形包）的规范允许字形包随同文件一起传送，这样包含SING字符的文件也是可携带的，而又不会字符乱码、异常显示。由于字形包的基础是OpenType字体，标准字体机制可以对其进行正常描画。SING规范也可以表述成XML格式，包括在二进制格式中重建字形的所有必要数据。一般情况下，一个字形包需要1-2
kB大小的容量。

## 版式标签

OpenType版式标签含有4个字符串，含有字体版式中文本，语言系统，功能和基线等信息。微软的版式标签登陆中，包含了这些标签的使用和命名方法。OpenType特征都是由这些标签信息来体现的，创建特征文本来描述字符如何根据指令来排列。这些特征文本还可以通过高级字体编辑器如[FontlabStudio和](../Page/Fontlab.md "wikilink")[AsiaFont
Studio来制定](../Page/AsiaFont_Studio.md "wikilink")。

  - 文本标签

文本标签用来识别OpenType字体中的文本类型。每个标签对应Unicode中一个连续的字符区。每个字符标签含有4个或更少的小写字母。如，包含`arab`来识别[阿拉伯字母表](../Page/阿拉伯字母.md "wikilink")，`cyrl`对应[西里尔字母表](../Page/西里尔字母.md "wikilink")，`latn`对应[拉丁字母表](../Page/拉丁字母.md "wikilink")，等等。

  - 语言标签

语言体统标签识别OpenType字体中支持的语言系统。如包含`ARA`对应[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")，`ESP`对应[西班牙语](../Page/西班牙语.md "wikilink")，`HYE`对应[亚美尼亚语等等](../Page/亚美尼亚语.md "wikilink")。这个代码类似于[ISO
639-2](../Page/ISO_639-2.md "wikilink")，但不尽相同。

  - 功能标签

功能标签用来识别字符的一些字形特征和功能。

  - 基线标签

基线标签包含横、竖两个书写方向的信息。

|        |                                              |                                  |
| ------ | -------------------------------------------- | -------------------------------- |
| 基线标签   | 横轴                                           | 竖轴                               |
| 'hang' | [藏文中发音符号的横写时的基线位置](../Page/藏文.md "wikilink") | 藏文中竖写时的基线位置                      |
| 'icfb' | 表意文字字符底边距基线                                  | 表意文字字符左边距基线                      |
| 'icft' | 表意文字字符顶边距基线                                  | 表意文字字符右边距基线                      |
| 'ideo' | 表意文字字面底边距基线                                  | 表意文字字面左边距基线                      |
| 'idtp' | 表意文字字面顶边距基线                                  | 表意文字字面右边距基线                      |
| 'math' | 数学字符居中时的基线                                   | 书写字符居中、在竖写时的基线                   |
| 'romn' | 简单字母文本（拉丁、西里尔、希腊字母）的基线                       | 简单字母文本（拉丁、西里尔、希腊字母）在顺时针90度时书写的基线 |

## 参考文献

## 参见

  - [Uniscribe](../Page/Uniscribe.md "wikilink")（Windows多语种文本渲染引擎）

  - （Macintosh多语种文本渲染引擎）

  - （旧版Macintosh多语种文本渲染引擎）

  - [Pango](../Page/Pango.md "wikilink")（开源多语种文本渲染引擎）

  - [XeTeX](../Page/XeTeX.md "wikilink")
    基于[TeX与Unicode及Mac](../Page/TeX.md "wikilink") OS
    X字体技术的整合的自由排版系统

  - [International Components for
    Unicode](../Page/International_Components_for_Unicode.md "wikilink")（带有字体输出软件库的开源多语种架构）

  - [嵌入式OpenType](../Page/嵌入式OpenType.md "wikilink")

  - [字体排印学](../Page/字体排印学.md "wikilink")

  - [FreeType](../Page/FreeType.md "wikilink")

  - [WOFF（Web Open Font
    Format）](../Page/Web开放字体格式.md "wikilink")，包含带元数据的OpenType字体的web字体格式

  - [思源黑體](../Page/思源黑體.md "wikilink")

  - [Noto](../Page/Noto.md "wikilink")

  - [蘋果高級排版](../Page/蘋果高級排版.md "wikilink")（Apple Advanced
    Typography、AAT）

## 外部連結

  - [OpenType规范（微软）](http://www.microsoft.com/typography/otspec/default.htm)
  - [OpenType字体功能（微软）](https://msdn.microsoft.com/library/ms745109%28v=vs.100%29.aspx)
  - [Adobe – Fonts : OpenType](http://www.adobe.com/type/opentype/)
  - [Typo.cz 上有关中欧字体排印及字体的信息](http://euro.typo.cz)
  - [Diacritics Project — All you need to design a font with correct
    accents](http://diacritics.typo.cz)
  - [Bitstream Panorama: Line layout engine for worldwide text layout,
    multilanguage, multilingual fonts, and international complex
    scripts](https://web.archive.org/web/20070831094826/http://www.bitstream.com/font_rendering/products/panorama/index.html)
  - [Adobe
    OpenType字体开发工具（AFDKO）](http://www.adobe.com/devnet/opentype/afdko/)
  - [微软TrueType和OpenType字体开发工具](https://www.microsoft.com/typography/tools/tools.aspx)
  - [HarfBuzz -
    基于FreeType的OpenType输出引擎](https://web.archive.org/web/20070228125607/http://www.freedesktop.org/wiki/Software_2fHarfBuzz)
  - [如何用LaTeX安装OpenType字体](https://web.archive.org/web/20051216172432/http://members.fortunecity.com/odradek5/otf-LaTeX/index.html)
  - [D-Type Font Engine and Text Layout Module — Portable software
    components for OpenType font rasterization and text
    layout](http://www.d-type.com/)
  - [Windows
    XP3下OTF字体提示破损（Damaged）无法安装的解决方法](http://blog.liguoliang.com/2009/window-otf-font-damaged/)

{{-}}

[Category:数码字体排印](../Category/数码字体排印.md "wikilink")
[Category:字型](../Category/字型.md "wikilink")
[Category:字体格式](../Category/字体格式.md "wikilink") [Category:Adobe
Systems](../Category/Adobe_Systems.md "wikilink") [Category:Microsoft
Windows](../Category/Microsoft_Windows.md "wikilink")

1.  [Suitcase Type Foundry Information
    Guide](http://www.suitcasetype.com/images/font/dederon%20Serif%20Std%20OT/01_Dederon_Serif_Std_OT.pdf)

2.